\subsubsection{Исследование зависимости качества движения патрулирующего робота от вида программной траектории
при различных условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{subsubsection:4_3_2}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\paragraph{Результаты моделирования при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью}\mbox{}\\
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\par Значения показателей качества движения патрулирующего робота при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью в зависимости
от вида программной траетории представлены в таблице \ref{tab:resuts:compare:normal_traction}.

\begin{table}[H]
\caption{Зависимость качества движения патрулирующего робота от вида программной траектории при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{tab:resuts:compare:normal_traction}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{5}{|Y}|}
\hline
\bfseries Показатели качества движения  &
\bfseries Базовая траектория (интерполяция сплайнами) &
\bfseries Базовая траектория (интерполяция кусочно-линейной функцией) &
\bfseries Базовая кинематическая траектория  &
\bfseries Траектория с учетом кинематических свойств  \\ \hline

$t$ 	 & 	 221.89	 & 	 215.79	 & 	 243.08	 & 	 228.81	 \\ \hline
$ \langle V_{S_1} \rangle $ 	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0000$ $V_{S_1}^R = 0.0033$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0000$ $V_{S_1}^R = 0.0032$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0000$ $V_{S_1}^R = 0.0029$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0000$ $V_{S_1}^R = 0.0031$	 \\ \hline
$ \langle V_{S_2} \rangle $ 	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0036$ $V_{S_2}^R = 0.0021$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0034$ $V_{S_2}^R = 0.0021$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0037$ $V_{S_2}^R = 0.0020$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0040$ $V_{S_2}^R = 0.0021$	 \\ \hline
$ V_{S_1}^{max} $ 	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0004$ $V_{S_1}^R = 0.6926$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0003$ $V_{S_1}^R = 0.6926$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0003$ $V_{S_1}^R = 0.6926$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0003$ $V_{S_1}^R = 0.6926$	 \\ \hline
$ V_{S_2}^{max} $ 	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0160$ $V_{S_2}^R = 0.0401$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0158$ $V_{S_2}^R = 0.0342$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0155$ $V_{S_2}^R = 0.0084$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0160$ $V_{S_2}^R = 0.0084$	 \\ \hline
$ t / t^r $ 	 & 	 0.9546	 & 	 0.9284	 & 	 0.9954	 & 	 0.9989	 \\ \hline
$ \langle e_{y} \rangle $ 	 & 	 0.4064	 & 	 0.3767	 & 	 0.0541	 & 	 0.0657	 \\ \hline
$ \langle e_{\varphi} \rangle $ 	 & 	 0.2318	 & 	 0.2085	 & 	 0.0333	 & 	 0.0377	 \\ \hline
$ e_{y}^{max} $ 	 & 	 1.9746	 & 	 1.7251	 & 	 0.6371	 & 	 0.6599	 \\ \hline
$ e_{\varphi}^{max} $ 	 & 	 0.9841	 & 	 0.9211	 & 	 0.7305	 & 	 0.8047	 \\ \hline

\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\par Как видно из таблицы \ref{tab:resuts:compare:normal_traction} значения показателей качества движения робота,
связанных с эффектами проскальзывания, для рассмотренных видов программных траекторий практически совпадают со
значениями данных показателей для базовой траектории при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью.
\par Время обхода охраняемой области в целом лучше для программных траекторий, полученных в результате интерполяции
базовой траектории. Худшее время обхода $t$ наблюдалось для программной траектории, построенной по кинематическим
уравнениям движения.
\par Для программных траекторий, построенных на основе кинематических моделей движения наблюдались,
меньшие максимальные и средние значения траекторных ошибок в сравнении с аналогичными значениями для траекторий,
полученных в результате интерполяции базовой траектории,
что свидетельствует о качестве реализации программных траекторий данного вида.

\par На рисунках \ref{img:result:spline:normal_traction} --- \ref{img:result:kinematic:normal_traction}
представлены примеры реализации рассматриваемых программных траекторий при ''нормальных''
условиях сцепления колес с поверхностью. Программная траектория обозначена штриховой линией;
траектория патрулирующего робота --- сплошной линией.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/BaseSplineTrajectory_02_normal_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация траектории, полученной в результате интерполяции
кубическими сплайнами базовой траектории, при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:spline:normal_traction}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/BaseLinearTrajectory_02_normal_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация траектории, полученной в результате интерполяции
кусочно-линейной функцией базовой траектории, при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:linear:normal_traction}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/BaseKinematicTrajectory_02_normal_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация базовой траектории, построенной по кинематическим уравнениям движения,
при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:base:kinematic:normal_traction}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/KinematicTrajectory_02_normal_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация программной траектории, построенной с учетом кинематических свойств объекта управления,
при ''нормальных'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:kinematic:normal_traction}
\end{figure}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\paragraph{Результаты моделирования при ''плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}\mbox{}\\
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\par Значения показателей качества движения патрулирующего робота при ''плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью в зависимости
от вида программной траетории представлены в таблице \ref{tab:resuts:compare:bad_traction}.
В целом наблюдается ухудшение показателей качества движения в сравнении со случаем ''нормального'' сцепления.
Существенных изменений при реализации программных траекторий не наблюдалось.

\begin{table}[H]
\caption{Зависимость качества движения патрулирующего робота от вида программной траектории при ''плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{tab:resuts:compare:bad_traction}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{5}{|Y}|}
\hline
\bfseries Показатели качества движения  &
\bfseries Базовая траектория (интерполяция сплайнами) &
\bfseries Базовая траектория (интерполяция кусочно-линейной функцией) &
\bfseries Базовая кинематическая траектория  &
\bfseries Траектория с учетом кинематических свойств  \\ \hline

$t$ 	 & 	 224.41	 & 	 219.69	 & 	 245.54	 & 	 235.58	 \\ \hline
$ \langle V_{S_1} \rangle $ 	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0002$ $V_{S_1}^R = 0.0088$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0002$ $V_{S_1}^R = 0.0092$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0002$ $V_{S_1}^R = 0.0080$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0004$ $V_{S_1}^R = 0.0084$	 \\ \hline
$ \langle V_{S_2} \rangle $ 	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0272$ $V_{S_2}^R = 0.0020$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0296$ $V_{S_2}^R = 0.0023$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0228$ $V_{S_2}^R = 0.0018$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0496$ $V_{S_2}^R = 0.0018$	 \\ \hline
$ V_{S_1}^{max} $ 	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0078$ $V_{S_1}^R = 0.8527$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0073$ $V_{S_1}^R = 0.8527$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0083$ $V_{S_1}^R = 0.8527$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0074$ $V_{S_1}^R = 0.8527$	 \\ \hline
$ V_{S_2}^{max} $ 	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.2879$ $V_{S_2}^R = 0.0388$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.2822$ $V_{S_2}^R = 0.0898$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.2867$ $V_{S_2}^R = 0.0424$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.2828$ $V_{S_2}^R = 0.0470$	 \\ \hline
$ t / t^r $ 	 & 	 0.9654	 & 	 0.9451	 & 	 1.0055	 & 	 1.0285	 \\ \hline
$ \langle e_{y} \rangle $ 	 & 	 0.3815	 & 	 0.3487	 & 	 0.0520	 & 	 0.0742	 \\ \hline
$ \langle e_{\varphi} \rangle $ 	 & 	 0.2315	 & 	 0.2151	 & 	 0.0332	 & 	 0.0745	 \\ \hline
$ e_{y}^{max} $ 	 & 	 1.9357	 & 	 1.5193	 & 	 0.8344	 & 	 0.7683	 \\ \hline
$ e_{\varphi}^{max} $ 	 & 	 0.9547	 & 	 0.9074	 & 	 0.7350	 & 	 0.8182	 \\ \hline

\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\paragraph{Результаты моделирования при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}\mbox{}\\
% ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\par Значения показателей качества движения патрулирующего робота при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью в зависимости
от вида программной траетории представлены в таблице \ref{tab:resuts:compare:very_bad_traction}.
В целом наблюдается ухудшение показателей качества движения в сравнении со случаеми ''нормального''
''плохого'' сцепления.

\begin{table}[H]
\caption{Зависимость качества движения патрулирующего робота от вида программной траектории при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{tab:resuts:compare:very_bad_traction}
%\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{*{5}{|Y}|}
\hline
\bfseries Показатели качества движения  &
\bfseries Базовая траектория (интерполяция сплайнами) &
\bfseries Базовая траектория (интерполяция кусочно-линейной функцией) &
\bfseries Базовая кинематическая траектория  &
\bfseries Траектория с учетом кинематических свойств  \\ \hline

$t$ 	 & 	 ---	 & 	 233.10	 & 	 257.63	 & 	 246.86	 \\ \hline
$ \langle V_{S_1} \rangle $ 	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0014$ $V_{S_1}^R = 0.0137$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0018$ $V_{S_1}^R = 0.0127$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0011$ $V_{S_1}^R = 0.0115$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0015$ $V_{S_1}^R = 0.0125$	 \\ \hline
$ \langle V_{S_2} \rangle $ 	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.1636$ $V_{S_2}^R = 0.0024$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.1550$ $V_{S_2}^R = 0.0022$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.0948$ $V_{S_2}^R = 0.0016$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.1403$ $V_{S_2}^R = 0.0024$	 \\ \hline
$ V_{S_1}^{max} $ 	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0166$ $V_{S_1}^R = 0.8955$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0171$ $V_{S_1}^R = 0.8955$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0166$ $V_{S_1}^R = 0.8955$	 & 	 $V_{S_1}^F = 0.0155$ $V_{S_1}^R = 0.8955$	 \\ \hline
$ V_{S_2}^{max} $ 	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.3862$ $V_{S_2}^R = 0.0936$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.3860$ $V_{S_2}^R = 0.0839$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.3866$ $V_{S_2}^R = 0.0452$	 & 	 $V_{S_2}^F = 0.3867$ $V_{S_2}^R = 0.1588$	 \\ \hline
$ t / t^r $ 	 & 	 ---	 & 	 1.0028	 & 	 1.0550	 & 	 1.0777	 \\ \hline
$ \langle e_{y} \rangle $ 	 & 	 0.7304	 & 	 0.4371	 & 	 0.1591	 & 	 0.2573	 \\ \hline
$ \langle e_{\varphi} \rangle $ 	 & 	 0.4082	 & 	 0.2971	 & 	 0.0709	 & 	 0.1385	 \\ \hline
$ e_{y}^{max} $ 	 & 	3.5216	 & 	 2.8933	 & 	 1.3523	 & 	 2.2422	 \\ \hline
$ e_{\varphi}^{max} $ 	 & 	 1.6655	 & 	 1.1501	 & 	 0.6995	 & 	 0.8375	 \\ \hline

\end{tabularx}
\end{center}
\end{table}

\par Значения показателей качества, связанных с эффектами проскальзывания, для всех видов траекторий не имеют
 существенных отличий.
\par При реализации программной траектории, полученной интерполяцией кубическими сплайнами базовой траектории,
наблюдалось столкновение патрулирующего робота с границей охраняемой области.
Качество слежения за программной траекторией, полученной интерполяцией кусочно-линейной функцией базовой траектории,
хуже в сравении с качеством слежения за траекториями, построенными на основе кинематических моделей.

\par На рисунках \ref{img:result:spline:very_bad_traction} --- \ref{img:result:kinematic:very_bad_traction}
представлены примеры реализации рассматриваемых программных траекторий при ''очень плохих''
условиях сцепления колес с поверхностью. Программная траектория обозначена штриховой линией;
траектория патрулирующего робота --- сплошной линией.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/BaseSplineTrajectory_04_very_bad_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация траектории, полученной в результате интерполяции
кубическими сплайнами базовой траектории, при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:spline:very_bad_traction}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/BaseLinearTrajectory_04_very_bad_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация траектории, полученной в результате интерполяции
кусочно-линейной функцией базовой траектории, при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:linear:very_bad_traction}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/BaseKinematicTrajectory_04_very_bad_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация базовой траектории, построенной по кинематическим уравнениям движения,
при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:base:kinematic:very_bad_traction}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.65]{section_4/img/KinematicTrajectory_04_very_bad_traction/01_trajectory.png}
\caption{Реализация программной траектории, построенной с учетом кинематических свойств объекта управления,
при ''очень плохих'' условиях сцепления колес с поверхностью}
\label{img:result:kinematic:very_bad_traction}
\end{figure}